問題1：
2015年、第21回国連気候変動枠組条約締約国会議、いわゆる「パリ協定」では、世界共通の長期目標として、地球の平均気温上昇に関わる目標が設定されました。その目標として最も適切なものはどれでしょうか。

①世界的な平均気温上昇を産業革命以前に比べて2℃より十分低く保つとともに、1.5℃に抑える努力をする

②世界的な平均気温上昇を現在に比べて2℃より十分低く保つとともに、1.5℃に抑える努力をする
正解.1
パリ協定では、世界共通の目標として、世界の平均気温上昇を産業革命前に比べて2℃より十分低く保ち、1.5℃に抑える努力することが規定されています



問題2：全世界で「ESG投資」の投資額が伸びています。E, S, Gとは、それぞれ何を意味するでしょうか。

①Energy, Sustainable, Goal

②Environment, Social, Governance

正解.2
ESGとはEnvironmental（環境）, Social（社会）, Governance（企業ガバナンス）の略です。ESG投資とは、企業のESGへの取り組みを考慮した投資のこと。売上高や利益といった財務情報だけでは見えにくいリスクを排除でき、企業の長期的な成長を評価できるという考え方のもと、企業の投資価値を測る新しい評価基準として注目を集めています。



問題3：「気候変動に関する国際連合枠組条約」に基づき開催される、地球温暖化対策に世界全体で取り組んでいくことに関する会議の略称として、適切なものはどれでしょうか。

①SDGs

②COP

正解.2
気候変動枠組条約締約国会議（Conference of the parties）は、その頭文字をとってCOPと呼ばれます。気候変動枠組条約締約国である約190カ国が参加します。第26回目は、2021年11月にイギリスのグラスゴーで開催される予定です。


問題4：白熱電球から電球型LEDランプに変えることによって、電力消費量を何％削減することができるでしょうか。

①50%程度

②80%強


正解.2

一般の白熱電球60形から電球型LEDランプに交換することで、電力消費を約85％削減することができます。その分、発電による二酸化炭素排出を減らすことに繋がり、環境への負荷も低減します。

また、電球型LEDランプ（定格寿命40,000時間タイプ）は白熱電球と比べて寿命も40倍と長く、買い替えの頻度を抑えることもできます。


問題5：現在のように化石燃料に依存した場合の予測であるRCP8.5シナリオにおいての21世紀末の年平均降水量の変化予測として当てはまる物はどれか
①世界全体で降水量が増加する

②湿潤地域と乾燥地域の間で、降水量の差が拡大する

正解.2

高緯度域・赤道域・中緯度の湿潤地域では、降水量が増加する可能性が高いと予測されています（①）中緯度と亜熱帯の乾燥地域の多くでは、降水量が減少する（可能性が高い）ことがわかります

問題6：2018年にIPCCが公表した「1.5℃特別報告書」の内容について、正しいものはどれでしょうか。

①1.5℃の気温上昇にかかる影響、リスク及びそれに対する適応、関連する排出経路、温室効果ガスの削減（緩和）等について報告している。

②気温上昇が1.5℃をわずかでも超えると同時に、全ての地域で、急激にリスクが高まることを警告している

正解.1

IPCC「1.5℃特別報告書 政策決定者向け要約(SPM)」では、重要なポイントについて、「1.5℃の地球温暖化の理解」、「予測される気候変動、潜在的な影響及び関連するリスク」、「1.5℃の地球温暖化に整合する排出経路とシステムの移行」、「世界全体での対応の強化」について整理しています。

問題7：再生可能エネルギーに分類されるものはどれでしょうか。
①大規模ダムを利用した水力発電

②プラスチック廃棄物の焼却熱を利用した廃棄物発電

正解.1
再生可能エネルギーとは、法律(※)で「エネルギー源として永続的に利用することができると認められるもの」として、太陽光、風力、水力、地熱、太陽熱、大気中の熱その他の自然界に存する熱、バイオマスが規定されています。
水力発電は規模に関わらず再生可能エネルギー発電です。プラスチック廃棄物の焼却熱を利用した廃棄物発電は、焼却するプラスチックが主に石油起源であるため、再生可能エネルギーとは言えません。都市ガスを利用したコジェネレーションシステムも、燃料が天然ガス起源であるため、再生可能エネルギーとは言えません。

問題7：「地球温暖化対策計画」では、2030年おける再生可能エネルギー発電の発電電力量が発電電力量全体に対して何割程度を占めることを見込んでいるでしょうか。

①20%

②30%
正解.1
地球温暖化対策計画において2030年度の再生可能エネルギー発電の発電電力量に占める割合を22～24%とすることを見込んでいます。


問題8：HEMS（Home Energy Management System）の内容として、適切なものはどれでしょうか。

①家電製品や給湯機器をネットワーク化し、表示機能と制御機能を持つシステム

②室内環境とエネルギー性能の最適化を図るためのビル管理システム
正解①
HEMS（ホームエネルギーマネジメントシステム） とは、家電製品や給湯機器をネットワーク化し、表示機能と制御機能を持つシステムのことで、家庭の省エネルギーを促進するツールとして期待されています。
室内環境とエネルギー性能の最適化を図るためのビル管理システムは、BEMS(Building Energy Management System）と呼ばれます。電力使用量を監視するものは、スマートメーターと呼ばれます。


問題9：移動手段の選択によるCO2排出に関する説明として、最も適切なものはどれでしょうか。
①乗用車でなく、公共交通機関（鉄道・バス）を利用することで排出するCO2を1/7～1/2に抑えることができる

②乗用車でなく、公共交通機関（鉄道・バス）を利用することで排出するCO2を2/3～4/5に抑えることができる

正解.1
移動する場合に乗用車ではなく、公共交通機関（鉄道・バス）を利用することで、1人が1km移動する際に生じるCO2排出量を1/7～1/2に抑えることができます。


問題10：家庭部門のCO2排出構成として、正しいものはどれでしょうか。
①冷房のために排出されるCO2が全体の約１／４

②暖房のために排出されるCO2が全体の約１／４

正解.2
家庭部門からのCO2排出の割合は、暖房・給湯がそれぞれ１／４程度、照明・家電製品が１／２程度、冷房は3%程度です。


問題11：住宅を断熱化することで生じることは？
①結露が発生しやすくなり、家が傷みやすくなる

②室内環境が改善され、疾患率が低下するとの報告がある
正解.2
https://ondankataisaku.env.go.jp/coolchoice/quiz/assets/images/level3/q17_r01.png
断熱性能が高い住宅は、断熱性能の低い住宅に比べ冷暖房費が節約できるだけでなく、カビ・ダニ発生の改善や室内の空気質改善などの複合効果により、有病者が減少するという研究成果があります。また、高断熱住宅への転居で糖尿病や心疾患などの有病者が減少したとの研究結果もあります。

問題12：「COOL CHOICE」に関する説明として、適切なものはどれでしょうか

①脱炭素社会づくりに貢献する「ライフスタイル」の“賢い選択”のことであり、「製品」や「サービス」の選択は含まれない

②脱炭素社会づくりに貢献する「製品」の“賢い選択”のことであり、「サービス」や「ライフスタイル」の選択は含まれない

③脱炭素社会づくりに貢献する「製品」「サービス」「ライフスタイル」すべてを含む、あらゆる“賢い選択"のことである


①20%

②30%

③40%

